---
title: >-
    سی و یکم
---
# سی و یکم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>اگر سوزد درون تو چو عود خام، ای ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>بیابی بوی عودی را که بوی او بود باقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یکی ساعت بسوزانی، شوی از نار نورانی</p></div>
<div class="m2"><p>بگیری خلق ربانی، به رسم خوب اخلاقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو آتش در درونت زد، دو دیدهٔ حس بردوزد</p></div>
<div class="m2"><p>رخت چون گل برافروزد ز آتشهای مشتاقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>توی چون سوخت، هو باشد، چو غیرش سوخت او باشد</p></div>
<div class="m2"><p>به هر سویی ازو باشد دو صد خورشید اشراقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تو زاهد می‌زنی طعنی، که نزدیکم به حق یعنی</p></div>
<div class="m2"><p>بسی مکی که در معنی بود او دور و آفاقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز صاف خمر بی‌دردی، ترا بو کو؟ اگر خوردی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی درکش اگر مردی، شراب جان را واقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شدی ای جفت طاق او، شدی از می رواق او</p></div>
<div class="m2"><p>همی بوسی تو ساق او، چو خلخالی بر آن ساقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ببستی چشم از آب و گل، بدیدی حاصل حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>از آن پخته شدی ای دل، که اندر نار اشواقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>برین معنی نمی‌افتی، چو در هر سایه می‌خفتی</p></div>
<div class="m2"><p>بهست خویشتن جفتی، وز آن طاق ازل طاقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تو ای جان رسته از بندی، مقیم آن لب قندی</p></div>
<div class="m2"><p>قبای حسن برکندی، که آزاد از بغلطاقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>پدر عقلست اگر پوری وگرنه چغد رنجوری</p></div>
<div class="m2"><p>چرا تو زین پدر دوری؟ گه از شوخی گه از عاقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گهی پر خشم و پرتابی، به دعوی حاجب البابی</p></div>
<div class="m2"><p>گهی خود را همی یابی، ز عجز افتاده در قاقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>یکی شاهی به معنی صد، که جان و دل ز من بستد</p></div>
<div class="m2"><p>که جزوی مر مرا نبود طبیب و دارو و راقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به پیش شاه انس و جان، صفای گوهر و مرجان</p></div>
<div class="m2"><p>تو جان چون بازی ای بی‌جان که اندر خوف املاقی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>توی آن شه که خون ریزی، که شمس الدین تبریزی</p></div>
<div class="m2"><p>به سوق حسن بستیزی، کساد جمله اسواقی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>عطای سر دهم کرده، قدحها دم به دم کرده</p>
<p>همه هستی عدم کرده، دو چشم از خود به هم کرده</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>الا ای شاه یغمایی، شدم پرشور و شیدایی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا یکتاییی فرما، دوتا گشتم ز یکتایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>دو تایم پیش هر احول، یکن این مشکل من حل</p></div>
<div class="m2"><p>توی آخر تو اول، توی دریای بینایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>زهی دریا، زهی گوهر، زهی سر و زهی سرور</p></div>
<div class="m2"><p>زهی نور و زهی انور در آن اقلیم بی‌جایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چنان نوری که من دیدم، چنان سری که بشنیدم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر از خویش ببریدم، عجب باشد؟! چه فرمایی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که گردیدیش افلاطون، بدان عقل و بدان قانون</p></div>
<div class="m2"><p>شدی بتر ز من مجنون، شدی بی‌عقل و سودایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو مرمر بوده‌ام من خود، مگر کر بوده‌ام من خود</p></div>
<div class="m2"><p>چه اندر بوده‌ام من خود؟! ز بدخویی و بدرایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ولیک آن ماه‌رو دارد، هزاران مشک بو دارد</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه پای او دارد، یکی سودای صفرایی؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>دریغا جان ندادستم، چو آن پر برگشادستم</p></div>
<div class="m2"><p>که تا این دم فتادستم، ازان اقبال و بالایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>شبی دیدم به خواب اندر، که می‌فرمود آن مهتر</p></div>
<div class="m2"><p>کزان میهای جان‌پرور، تو هم با ما و بی‌مایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>هزاران مکر سازد او، هزاران نقش بازد او</p></div>
<div class="m2"><p>اگر با تو بسازد او، تو پنداری که همتایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نپنداری ولی مستی، ازان تو بی‌دل و دستی</p></div>
<div class="m2"><p>ز می بد هرچه کردستی، که با می هیچ برنایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو از عقلت همی کاهد، چو بی‌خویشت همی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>همی عذر تو می‌خواهد، چو تو غرقاب میهایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بدیدم شعلهٔ تابان، چه شعله؟ نور بی‌پایان</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتم: « گوهری ای جان، چه گوهر؟ بلک دریایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>مهی، یا بحر، یا گوهر، گلی، یا مهر، یا عبهر</p></div>
<div class="m2"><p>ملی یا بادهٔ احمر، به خوبی و به زیبایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>توی ای شمس دین حق، شه تبریزیان مطلق</p></div>
<div class="m2"><p>فرستادت جمال حق برای علم آرایی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn32"><p>گروهی خویش گم کرده، به ساقی امر قم کرده</p>
<p>شکمها همچو خم کرده، قدحها سر به دم کرده</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ز بادهٔ ساغر فانی حذر کن، ورنه درمانی</p></div>
<div class="m2"><p>وگرچه صد چو خاقانی، به تیغ قهر یزدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ز قیرستان ظلمانی، ایا ای نور ربانی</p></div>
<div class="m2"><p>که از حضرت تو برهانی، مگر ما را تو برهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ایا ساقی عزم تو، بدان توقیع جزم تو</p></div>
<div class="m2"><p>نشان ما را به بزم تو، که آنجا دور گردانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نه ماهی و تو آبی؟ نه من شیرم تو مهتابی؟</p></div>
<div class="m2"><p>نه من مسکین تو وهابی؟ نه من اینم؟ نه تو آنی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>نه من ظلمت؟ نه تو نوری؟ نه من ماتم؟ نه تو سوری</p></div>
<div class="m2"><p>نه من ویران تو معموری؟ نه من جسمم؟ نه تو جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>قدحها را پیاپی کن، براق غصها پی کن</p></div>
<div class="m2"><p>خردها را تو لاشی کن، ز ساغرهای روحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بیارا بزم دولت را، که بر مالیم سبلت را</p></div>
<div class="m2"><p>نواز، آن چنگ عشرت را به نغمتهای الحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>در آن مجلس که خوبانند، ز شادی پای کوبانند</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیخویشی نمی‌دانند، که اول چیست، یا ثانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>زهی سودای بی‌خویشی، که هیچ از خویش نندیشی</p></div>
<div class="m2"><p>که پس گشتی تو یا پیشی، که خشتک یا گریبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>ز بیخویشی از آن سوتر، همی تابد یکی گوهر</p></div>
<div class="m2"><p>یکی مه‌روی سیمین‌بر، مر او را فر سلطانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>دو صد مفتی در آن عقلش، همی غلطد در آن نقلش</p></div>
<div class="m2"><p>ز بستان یکی بقلش، زهی بستان و بستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>همی بیند یکایک را، چنان همچون یقین شک را</p></div>
<div class="m2"><p>زده از خشم آهک را، به چشم گوهر کانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>حلالش باد نازیدن، زهی دید و زهی دیدن</p></div>
<div class="m2"><p>نتان از خویش ببریدن، و او خویش است می‌دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>کیست آن شاه شمس‌الدین، ز تبریز نکو آیین</p></div>
<div class="m2"><p>زهی هم شاه و هم شاهین، درین تصویر انسانی</p></div></div>